<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-partitioning-aboutlfs">
  <?dbhtml filename="aboutlfs.html"?>

  <title>Установка переменной $LFS</title>

  <para>В этой книге переменная окружения <envar>LFS</envar> будет использоваться
  несколько раз. Вы должны убедиться, что эта переменная всегда определена в
  процессе сборки LFS. Она должна быть установлена на каталог, в котором
  вы будете создавать свою систему LFS — мы, для примера, будем использовать
  <filename class="directory">/mnt/lfs</filename>, но вы можете 
  выбрать любой другой. Если вы собираете LFS на отдельном разделе, этот
  каталог будет точкой монтирования для раздела. Выберите расположение каталога
  и установите переменную с помощью следующей команды:</para>

<screen role="nodump"><userinput>export LFS=<replaceable>/mnt/lfs</replaceable></userinput></screen>

  <para>Установка этой переменной полезна тем, что такие команды, как
  <command>mkdir -v $LFS/tools</command>, можно вводить буквально. Оболочка
  автоматически заменит <quote>$LFS</quote> на <quote>/mnt/lfs</quote>
  (или любое другое значение переменной) при обработке команды.</para>

  <caution>
  <para>Не забывайте проверять, что переменная <envar>LFS</envar> установлена, всякий раз,
  когда вы покидаете и снова входите в текущую рабочую среду (например, когда
  выполняете <command>su</command> для <systemitem class="username">root</systemitem>
  или другого пользователя). Убедитесь, что переменная <envar>LFS</envar>
  настроена правильно:</para>

<screen role="nodump"><userinput>echo $LFS</userinput></screen>

  <para>Убедитесь, что в выходных данных указан путь к местоположению сборки
  вашей системы LFS, то есть <filename class="directory">/mnt/lfs</filename>,
  если вы следовали примеру. Если вывод неверен, используйте команду, указанную
  ранее, чтобы установить <envar>$LFS</envar> в правильное значение каталога LFS.</para>
  </caution>

  <note><para>Один из способов гарантировать, что переменная <envar>LFS</envar>
  всегда установлена, — отредактировать файл <filename>.bash_profile</filename>
  как в вашем личном домашнем каталоге, так и в <filename>/root/.bash_profile</filename>
  и добавить приведенную выше команду экспорта. Кроме того, оболочка, указанная в
  файле <filename>/etc/passwd</filename> для всех пользователей, которым нужна
  переменная <envar>LFS</envar>, должна быть bash, чтобы гарантировать,
  что файл <filename>/root/.bash_profile</filename> используется как часть процесса
  входа в систему.</para>

  <para>Еще один способ, который используется для входа в хост-систему. При
  входе в систему через диспетчер графического дисплея пользовательский
  <filename>.bash_profile</filename> не используется при запуске виртуального
  терминала. В этом случае добавьте команду экспорта в файл
  <filename>.bashrc</filename> для своего пользователя и
  <systemitem class="username">root</systemitem>. Кроме того, некоторые дистрибутивы 
  используют тест "if" и не запускают оставшиеся инструкции <filename>.bashrc</filename> 
  для неинтерактивного вызова bash. Обязательно разместите команду экспорта перед тестом 
  для неинтерактивного использования.</para>

  </note>

</sect1>
