<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-partitioning-creatingfilesystem">
  <?dbhtml filename="creatingfilesystem.html"?>

  <title>Создание файловой системы на разделе</title>

  <para>Раздел - это всего лишь диапазон секторов на диске, указанный в таблице разделов. 
  Прежде чем операционная система сможет использовать раздел для хранения каких-либо файлов, 
  он должен быть отформатирован, чтобы содержать файловую систему, обычно состоящую из 
  метки, блоков каталогов, блоков данных и схемы индексации для поиска конкретного файла по 
  запросу. Файловая система также помогает операционной системе отслеживать свободное 
  пространство на разделе, резервировать необходимые секторы при создании нового файла или 
  расширении существующего и повторно использует свободные сегменты данных, полученные в 
  результате удаления файлов. Она также может обеспечивать поддержку избыточности данных 
  и восстановления после ошибок.</para>

  <para>LFS может использовать любую файловую систему, распознаваемую ядром Linux, но наиболее 
  распространенными типами являются ext3 и ext4. Выбор правильной файловой системы может быть 
  сложным; это зависит от характеристик файлов и размера раздела. Например:</para>

  <variablelist>
    <varlistentry>
      <term>ext2</term>
      <listitem><para>подходит для небольших разделов, которые редко обновляются,
	  например /boot.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term>ext3</term>
      <listitem><para>это обновленная файловая система ext2, которая включает в
	  себя журнал, помогающий восстановить состояние раздела в случае
	  некорректного завершения работы. Обычно используется в качестве файловой
	  системы общего назначения.
      </para>
      </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term>ext4</term>
      <listitem><para>является последней версией файловых систем семейства ext.
	  Она предоставляет несколько новых возможностей, включая временные метки
	  с точностью до наносекунды, создание и использование очень больших файлов
	  (16 ТБ) и повышение скорости работы.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>Другие файловые системы, включая FAT32, NTFS, JFS и XFS,
  полезны для конкретных задач. Более подробную информацию об этих файловых 
  системах и многих других можно найти по адресу <ulink
  url="https://en.wikipedia.org/wiki/Comparison_of_file_systems"/>.</para>

  <para>LFS предполагает, что корневая файловая система (/) имеет тип ext4. 
  Чтобы создать файловую систему <systemitem class="filesystem">ext4</systemitem>
  на разделе LFS, выполните следующую команду:</para>

<screen role="nodump"><userinput>mkfs -v -t ext4 /dev/<replaceable>&lt;xxx&gt;</replaceable></userinput></screen>

  <para>Замените <replaceable>&lt;xxx&gt;</replaceable> именем раздела LFS</para>

  <para>Если вы используете существующий <systemitem class="filesystem">раздел
  подкачки</systemitem>, нет необходимости его форматировать. Если был создан
  новый <systemitem class="filesystem">раздел подкачки</systemitem>, его нужно
  будет инициализировать с помощью этой команды:</para>

<screen role="nodump"><userinput>mkswap /dev/<replaceable>&lt;yyy&gt;</replaceable></userinput></screen>

  <para>Замените <replaceable>&lt;yyy&gt;</replaceable> именем <systemitem class="filesystem">раздела подкачки</systemitem>.</para>

</sect1>
