<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-partitioning-mounting">
  <?dbhtml filename="mounting.html"?>

  <title>Монтирование нового раздела</title>

  <para>Теперь, когда файловая система создана, раздел должен быть смонтирован, чтобы 
  хост-система могла получить доступ к нему. В книге предполагается, что файловая система 
  монтируется в каталог, указанный в переменной <envar>LFS</envar>, описанной в предыдущем 
  разделе.</para>

  <para>Строго говоря, нельзя «смонтировать раздел». Монтируется <emphasis>файловая 
  система</emphasis> на этом разделе. Но так как один раздел не может содержать несколько 
  файловых систем, люди часто говорят о разделе и связанной с ним файловой системе так, 
  как если бы они были одним и тем же.</para>

  <para>Создайте точку монтирования и смонтируйте файловую систему LFS с помощью этих команд:</para>

<screen role="nodump"><userinput>mkdir -pv $LFS
mount -v -t ext4 /dev/<replaceable>&lt;xxx&gt;</replaceable> $LFS</userinput></screen>

  <para>Замените <replaceable>&lt;xxx&gt;</replaceable> на имя раздела LFS.</para>

  <para>Если вы используете несколько разделов для LFS (например, один для <filename
  class="directory">/</filename>, а другой для <filename
  class="directory">/home</filename>), смонтируйте их вот так:</para>

<screen role="nodump"><userinput>mkdir -pv $LFS
mount -v -t ext4 /dev/<replaceable>&lt;xxx&gt;</replaceable> $LFS
mkdir -v $LFS/home
mount -v -t ext4 /dev/<replaceable>&lt;yyy&gt;</replaceable> $LFS/home</userinput></screen>

  <para>Замените <replaceable>&lt;xxx&gt;</replaceable> и
  <replaceable>&lt;yyy&gt;</replaceable> соответствующими именами разделов.</para>

  <para>Убедитесь, что этот новый раздел не смонтирован со слишком строгими
  разрешениями (такими как параметры <option>nosuid</option> или <option>nodev</option>).
  Запустите команду <command>mount</command> без каких-либо параметров, чтобы
  увидеть, какие параметры установлены для смонтированного раздела LFS. Если
  установлены <option>nosuid</option> и/или <option>nodev</option>, раздел
  должен быть размонтирован и смонтирован повторно.</para>

  <warning><para>Приведенные выше инструкции предполагают, что вы не будете
  перезагружать компьютер в процессе сборки LFS. Если вы выключите свою
  систему, вам придется либо перемонтировать раздел LFS каждый раз, когда вы
  перезапускаете процесс сборки, либо изменить файл &fstab; вашей
  хост-системы, чтобы он автоматически монтировал его при загрузке. Например, 
  вы можете добавить эту строку в свой &fstab;:

<screen role="nodump">/dev/<replaceable>&lt;xxx&gt;</replaceable>  /mnt/lfs ext4   defaults      1     1</screen>

  Если вы используете дополнительные разделы, обязательно добавьте их.

  </para></warning>


  <para>Если вы используете <systemitem
  class="filesystem">раздел подкачки</systemitem>, убедитесь, что он включен с
  помощью команды <command>swapon</command>:</para>

<screen role="nodump"><userinput>/sbin/swapon -v /dev/<replaceable>&lt;zzz&gt;</replaceable></userinput></screen>

  <para>Замените <replaceable>&lt;zzz&gt;</replaceable> именем <systemitem class="filesystem">раздела подкачки</systemitem>.</para>

  <para>Теперь, когда новый раздел LFS готов к работе, пришло время загрузить пакеты.</para>

</sect1>

