<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-system-introduction">
  <?dbhtml filename="introduction.html"?>

  <title>Введение</title>

  <para>В этой главе мы приступаем к сборке конечной системы LFS.
  </para>

  <para>Установка программного обеспечения проста. Хотя во многих случаях инструкции
  по установке можно было бы сделать короче и универсальнее, мы решили предоставить
  полные инструкции для каждого пакета, чтобы свести к минимуму вероятность ошибок.
  Ключом к пониманию того, что заставляет систему Linux работать, является знание
  того, для чего используется каждый пакет и зачем он вам (или системе) может понадобиться.</para>

  <para>Мы не рекомендуем использовать оптимизации. С ними программа может работать
  немного быстрее, но также они могут вызвать трудности компиляции и проблемы при
  запуске программы. Если пакет не компилируется при использовании оптимизации, попробуйте
  скомпилировать его без оптимизации и посмотрите, решает ли это проблему. Даже если пакет
  компилируется при использовании оптимизации, существует риск, что он может быть скомпилирован
  неправильно из-за сложных взаимодействий между кодом и инструментами сборки. Также обратите
  внимание, что параметры <option>-march</option> и <option>-mtune</option>, не тестировались
  со значениями отличными от указанных в книге. Это может вызвать проблемы с пакетами тулчейна
  (Binutils, GCC и Glibc). Небольшие потенциальные плюсы, достигаемые за счет оптимизации,
  часто перевешиваются рисками. Тем кто собирает LFS впервые рекомендуется делать это
  без пользовательских оптимизаций. Полученная система будет работать очень быстро и в то
  же время стабильно.</para>

  <para>Перед инструкцией по установке на каждой странице представлена информация о пакете,
  включая краткое описание того, что он содержит, примерное время, необходимое для сборки,
  и сколько места на диске требуется в процессе сборки. После инструкции по установке идет
  список программ и библиотек (вместе с кратким описанием), которые устанавливает пакет.</para>

  <note><para>Для всех пакетов в <xref linkend="chapter-building-system"/> значения SBU
  и требуемое дисковое пространство указано с учетом тестов. Значения SBU были получены
  при компиляции с использованием одного ядра ЦП (-j1).</para></note>

  <sect2>
    <title>О библиотеках</title>

    <para>Как правило, редакторы LFS не рекомендуют собирать и устанавливать статические
	библиотеки. Первоначальная цель большинства статических библиотек устарела в современной
	системе Linux. Кроме того, линковка статической библиотеки с программой может быть
	вредна. Если для устранения проблемы безопасности требуется обновление библиотеки, все
	программы, использующие статическую библиотеку, необходимо будет повторно перелинковать
	с новой библиотекой. Поскольку использование статических библиотек не всегда очевидно,
	соответствующие программы (и процедуры, необходимые для линковки) могут даже не знать об
	обновлении.</para>

    <para>В инструкциях этой главы мы удаляем или отключаем установку большинства
	статических библиотек. Обычно это делается путем передачи параметра
	<option>--disable-static</option> при выполнении <command>configure</command>.
	Иногда необходимо использовать альтернативные методы. В некоторых случаях,
	в частности в пакетах glibc и gcc, использование статических библиотек остается
	важным 	для общего процесса сборки пакетов.</para>

    <para>Более подробное обсуждение библиотек см. по ссылке <ulink url="&blfs-book;introduction/libraries.html">
	Библиотеки: статические или общие?</ulink> в книге BLFS.</para>

  </sect2>

</sect1>
