<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-preps-abouttestsuites">
  <?dbhtml filename="abouttestsuites.html"?>

  <title>О наборах тестов</title>

  <para>Большинство пакетов предоставляют набор тестов. Запуск набора тестов для
  только что собранного пакета — хорошая идея, потому что он может обеспечить
  <quote>проверку работоспособности</quote>, указывающую, что все скомпилировано
  правильно. Набор тестов, который проходит свой набор проверок, обычно доказывает,
  что пакет работает так, как задумал разработчик. Однако это не гарантирует,
  что пакет полностью без ошибок.</para>

  <para>Некоторые наборы тестов более важны, чем другие. Например, наборы тестов
  для основных инструментов — GCC, binutils и glibc &mdash; имеют первостепенное
  значение из-за их центральной роли в правильно функционирующей системе.
  Выполнение наборов тестов для GCC и glibc может занять очень много времени,
  особенно на медленном оборудовании, но их выполнение настоятельно рекомендуется.</para>

  <note>
    <para>Запуск наборов тестов, описанных в <xref linkend="chapter-cross-tools"/>
    и <xref linkend="chapter-temporary-tools"/>, не имеет смысла, поскольку 
	программы компилируются с помощью кросс-компилятора, они, вероятно, не могут 
	работать на хосте сборки.</para>
  </note>

  <para>Распространенной проблемой при запуске наборов тестов для binutils и GCC
  является нехватка псевдотерминалов (PTY). Это может привести к большому количеству
  неудачных тестов. Причин может быть несколько, но наиболее вероятная причина
  заключается в том, что в хост-системе неправильно настроена файловая система
  <systemitem class="filesystem">devpts</systemitem>. Этот вопрос более подробно
  обсуждается на странице <ulink url="&lfs-root;lfs/faq.html#no-ptys"/>.</para>

  <para>Иногда наборы тестов не работают, по причинам, о которых знают разработчики
  и которые они считают некритичными. Просмотрите журналы, расположенные по адресу
  <ulink url="&test-results;"/>, чтобы проверить, ожидаются ли сбои. Этот сайт
  актуален для всех наборов тестов, описанных в книге.</para>

</sect1>
