<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-tools-creatingminlayout">
  <?dbhtml filename="creatingminlayout.html"?>

  <title>Создание ограниченной иерархии папок в файловой системе LFS</title>

  <para>В этом разделе мы начинаем заполнять файловую систему LFS элементами, которые 
  будут основой конечной системы Linux. Первым шагом является создание ограниченной 
  иерархии каталогов, чтобы программы, скомпилированные в <xref
  linkend="chapter-temporary-tools"/> (а также glibc и libstdc++ в <xref
  linkend="chapter-cross-tools"/>), могли быть установлены в их конечном расположении.
  Это необходимо для того, чтобы эти временные программы были перезаписаны при сборке 
  окончательных версий в <xref linkend="chapter-building-system"/>.</para>

  <para>Создайте необходимую иерархию каталогов, выполнив следующую команду от имени 
  <systemitem class="username">root</systemitem>:</para>

<screen><userinput>mkdir -pv $LFS/{etc,var} $LFS/usr/{bin,lib,sbin}

for i in bin lib sbin; do
  ln -sv usr/$i $LFS/$i
done

case $(uname -m) in
  x86_64) mkdir -pv $LFS/lib64 ;;
esac</userinput></screen>
<screen arch="ml_32"><userinput>mkdir -pv $LFS/usr/lib32
ln -sv usr/lib32 $LFS/lib32</userinput></screen>
<screen arch="ml_x32"><userinput>mkdir -pv $LFS/usr/libx32
ln -sv usr/libx32 $LFS/libx32</userinput></screen>
<screen arch="ml_all"><userinput>mkdir -pv $LFS/usr/lib{,x}32
ln -sv usr/lib32 $LFS/lib32
ln -sv usr/libx32 $LFS/libx32</userinput></screen>

  <para>Программы в <xref linkend="chapter-temporary-tools"/> будут скомпилированы 
  с помощью кросс-компилятора (более подробная информация приведена в разделе <xref
  linkend="ch-tools-toolchaintechnotes"/>). Чтобы отделить кросс-компилятор от других
  программ, он будет установлен в специальный каталог. Создайте этот каталог с
  помощью следующей команды:</para>

<screen><userinput>mkdir -pv $LFS/tools</userinput></screen>

  <note>
    <para>
      Редакторы LFS намеренно решили не использовать каталог
      <filename class="directory">/usr/lib64</filename>. В процессе сборки предпринимается 
	  ряд шагов, чтобы убедиться, что набор инструментов не будет его использовать. Если 
	  по какой-либо причине этот каталог появится (это может произойти, если вы допустили 
	  ошибку, следуя инструкциям, или потому что вы установили бинарный пакет, создавший 
	  его после сборки LFS), это может привести к поломке вашей системы. Вы должны быть 
	  уверены, что этого каталога не существует.
    </para>
  </note>

</sect1>
