<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="pre-architecture">
  <?dbhtml filename="architecture.html"?>

  <title>Целевые архитектуры LFS</title>

<para>Основными целевыми архитектурами LFS являются процессоры AMD/Intel x86 
(32-разрядные) и x86_64 (64-разрядные). С другой стороны, известно, что 
инструкции в этой книге с некоторыми изменениями работают с процессорами 
Power PC и ARM. Для создания системы, использующей один из этих процессоров, 
основным предварительным условием, в дополнение к указанным на следующей 
странице, является существующая система Linux, такая как более ранняя 
установка LFS, Ubuntu, Red Hat/Fedora, SuSE или другой дистрибутив, 
который нацелен на требуемую архитектуру. Также обратите внимание, что 
32-разрядный дистрибутив можно установить и использовать в качестве 
хост-системы на 64-разрядном компьютере AMD/Intel.</para>

<para>При сборке LFS выигрыш от сборки на 64-битной системе по сравнению с 
32-битной системой минимален. Например, в тестовой сборке LFS-9.1 в системе 
на базе процессора Core i7-4790 с использованием 4 ядер были получены 
следующие статистические данные:</para>

<screen><computeroutput>Архитектура     Время сборки    Размер сборки
x86             239.9 минут     3.6 ГБ
x64             233.2 минут     4.4 ГБ</computeroutput></screen>

<para>Как видите, на том же оборудовании 64-битная сборка всего на 3% быстрее 
и на 22% больше, чем 32-битная. Если вы планируете использовать LFS в качестве 
LAMP-сервера или брандмауэра, 32-разрядной сборки может быть достаточно. С 
другой стороны, для сборки и/или запуска некоторых пакетов в BLFS теперь 
требуется более 4 ГБ ОЗУ, поэтому, если вы планируете использовать LFS в 
качестве рабочего стола, авторы LFS рекомендуют сборку на 64-битной системе.</para>

<para>По умолчанию 64-разрядная сборка LFS, считается <quote>чистой</quote> 
64-разрядной системой. То есть она поддерживает только 64-разрядные 
исполняемые файлы. Сборка <quote>multilib</quote> системы требует компиляции 
многих программ дважды - один раз для 32-битной и один раз для 64-битной. 
Напрямую в книге данная опция не поддерживается, потому что это будет только 
мешать образовательной цели этой книги, предлагающей инструкции, необходимые 
для сборки базовой системы. Некоторые редакторы LFS/BLFS поддерживают 
ответвление LFS для мультибиблиотек, которое доступно по адресу <ulink
url="https://www.linuxfromscratch.org/~thomas/multilib/index.html"/>. Но это
продвинутая тема.</para>

</sect1>
