<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="pre-foreword">
  <?dbhtml filename="foreword.html"?>

  <title>Предисловие</title>

<para>Мой путь к изучению и лучшему пониманию Linux начался в 1998 году. 
Я только что установил свой первый дистрибутив Linux и быстро увлекся его 
концепцией и философией.</para>

<para>Известно, что у задачи может быть несколько вариантов решения. То же самое 
можно сказать и о дистрибутивах Linux. Многие из них существовали годами. Некоторые 
всё еще существуют, некоторые превратились во что-то иное, а некоторые 
остались только в наших воспоминаниях. Все они выполняют задачи по-разному, 
чтобы удовлетворить потребности своей целевой аудитории. И я понял - раз 
существует так много всевозможных способов добиться поставленной цели, 
мне больше не нужно ограничивать себя какой-то одной реализацией. До появления 
Linux мы просто мирились с проблемами в других операционных системах, 
поскольку у нас не было выбора. Что есть, то есть, нравилось нам это или нет. 
С Linux появился выбор. Если вам что-то не понравилось, вы можете изменить 
это, к тому же, это всецело поощряется.</para>

<para>Я попробовал разные дистрибутивы, но так и не смог ни на одном 
остановиться. Oни были отличными системами сами по себе. Это больше не было 
вопросом правильно или неправильно. Это стало делом личного вкуса. При всём 
разнообразии выбора не было ни одного дистрибутива, который был бы идеален 
для меня. Поэтому я решил создать свою собственную Linux-систему, которая бы 
полностью соответствовала моим личным предпочтениям.</para>

<para>Чтобы создать свою собственную систему, я решил скомпилировать всё из 
исходного кода вместо использования предварительно скомпилированных пакетов. 
Эта <quote>идеальная</quote> Linux-система должна была иметь сильные стороны 
других систем без их недостатков. Сначала эта мысль казалась пугающей. Но я 
придерживался идеи, что такая система должна быть создана.</para>

<para>Разобравшись с такими проблемами, как циклические зависимости и ошибки 
во время компиляции, я, наконец, создал собственную систему Linux. Она была 
полностью работоспособна и вполне пригодна для использования, как и любая 
другая Linux-система того времени. Но это было мое собственное творение. Было 
очень приятно собрать такую систему самому. Единственное, что было бы лучше, 
это создавать каждую часть программного обеспечения самостоятельно. Это было 
следующее, к чему я стремился</para>

<para>Когда я поделился своими идеями и опытом с другими членами сообщества 
Linux, стал очевиден явный интерес к ним. Вскоре стало понятно, что такие 
специально созданные Linux-системы служат не только для удовлетворения 
специфических потребностей пользователей, но и являются идеальной возможностью для 
обучения программистов и системных администраторов, чтобы улучшить их 
(существующие) навыки работы с Linux. Так родился проект <emphasis>Linux From 
Scratch</emphasis>.</para>

<para>Книга Linux From Scratch является ядром этого проекта. В ней 
содержится информация и инструкции, необходимые для разработки и создания 
собственной системы. Хотя эта книга представляет шаблон, который позволит 
создать правильно работающую систему, вы можете изменить инструкции по своему 
усмотрению, что отчасти является важной составляющей этого проекта. Вы всё 
контролируете; мы просто протягиваем руку помощи, чтобы вы начали свой 
собственный путь.</para>

<para>Я искренне надеюсь, что вы прекрасно проведете время, работая над своей 
собственной системой Linux From Scratch, и оцените ее многочисленные 
преимущества.</para>

<literallayout>--
Gerard Beekmans
gerard@linuxfromscratch.org</literallayout>

</sect1>
