<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="pre-typography">
  <?dbhtml filename="typography.html"?>

  <title>Оформление</title>

  <para>Чтобы облегчить понимание, в этой книге используются условные 
  обозначения. Этот раздел содержит примеры оформления, используемого в Linux From Scratch.</para>

<screen role="nodump"><userinput>./configure --prefix=/usr</userinput></screen>

  <para>Такое оформление предназначено для ввода именно так, как показано, если 
  иное не сказано в тексте рядом. Это оформление также используется в разделах 
  пояснений, чтобы указать, на какую команду ссылается.</para>

  <para>В некоторых случаях логическая строка расширяется до двух или более физических
  строк с обратной косой чертой в конце строки.</para>

<screen role="nodump"><userinput>CC="gcc -B/usr/bin/" ../binutils-2.18/configure \
  --prefix=/tools --disable-nls --disable-werror</userinput></screen>

  <para>Обратите внимание, что за обратной косой чертой должен следовать перевод строки. 
  Другие символы, такие как пробелы или символы табуляции, приведут к неправильным результатам.</para>

<screen><computeroutput>install-info: unknown option '--dir-file=/mnt/lfs/usr/info/dir'</computeroutput></screen>

  <para>Такое оформление (текст фиксированной ширины) показывает вывод на экран, как правило, в 
  результате выполнения команд. Этот формат также используется для отображения имен файлов, таких как <filename>/etc/ld.so.conf</filename>.</para>

 <note>
    <para>Пожалуйста, настройте свой браузер для отображения текста фиксированной ширины
	с хорошим моноширинным шрифтом, с помощью которого вы сможете четко различать символы
    <literal>Il1</literal> или <literal>O0</literal>.</para>
  </note>

  <para><emphasis>Акцент</emphasis></para>

  <para>Эта форма текста используется в книге для нескольких целей. Его основная 
  цель — подчеркнуть важные моменты.</para>

  <para><ulink url="&lfs-root;"/></para>

  <para>Этот формат используется для гиперссылок как внутри сообщества LFS, так и 
  на внешние ресурсы. Может включать справочную информацию, места загрузки и веб-сайты.</para>

<screen role="nodump"><userinput>cat &gt; $LFS/etc/group &lt;&lt; "EOF"
<literal>root:x:0:
bin:x:1:
......</literal>
EOF</userinput></screen>

  <para>Этот формат используется при создании файлов конфигурации. Первая команда 
  указывает системе создать файл <filename>$LFS/etc/group</filename> из всего, что 
  введено далее, пока не встретится последовательность End Of File (EOF). Поэтому 
  весь этот раздел обычно печатается как есть.</para>

  <para><replaceable>&lt;ЗАМЕНЯЕМЫЙ ТЕКСТ&gt;</replaceable></para>

  <para>Этот формат используется для текста, который не должен быть напечатан так, 
  как отображается, или для операций копирования и вставки.</para>

  <para><replaceable>[НЕОБЯЗАТЕЛЬНЫЙ ТЕКСТ]</replaceable></para>

  <para>Этот формат используется для текста, который является необязательным.</para>

  <para><filename>passwd(5)</filename></para>

  <para>Этот формат используется для ссылки на определенную страницу руководства (man). 
  Число в скобках указывает на конкретный раздел внутри руководств. Например, у 
  <command>passwd</command> есть две справочные страницы. В соответствии с 
  инструкциями по установке LFS эти две справочные страницы будут расположены 
  в <filename>/usr/share/man/man1/passwd.1</filename> и <filename>/usr/share/man/man5/passwd.5</filename>. 
  Когда в книге используется <filename>passwd(5)</filename>, имеется в виду 
  конкретно <filename>/usr/share/man/man5/passwd.5</filename>. <command>man passwd</command> 
  напечатает первую найденную справочную страницу, совпадающую с <quote>passwd</quote>, 
  которая будет <filename>/usr/share/man/man1/passwd.1</filename>. В этом примере вам 
  нужно будет запустить <command>man 5 passwd</command>, чтобы прочитать указанную 
  страницу. Обратите внимание, что большинство справочных страниц не имеют 
  повторяющихся имен страниц в разных разделах. Поэтому обычно достаточно 
  <command>man <replaceable>&lt;имя программы&gt;</replaceable></command>.</para>

</sect1>

