<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="pre-why">
  <?dbhtml filename="package-choices.html"?>

  <title>Информация о пакетах, используемых в этой книге</title>

    <para>Целью LFS является создание законченной и пригодной для использования 
	базовой системы, которая содержит все пакеты, необходимые для её функционирования, 
	состоящую при этом из относительно небольшого набора программ, и возможности 
	которой можно расширять в зависимости от потребностей пользователя. Это не 
	означает, что LFS является самой маленькой из возможных систем. В систему 
	включено несколько важных пакетов, которые не являются обязательными. Приведенный 
	ниже список объясняет почему в книгу включен тот или иной пакет.</para>

    <itemizedlist>

      <listitem>
        <para>Acl</para>

        <para>Access Control List или ACL — список управления доступом, который 
		определяет, кто или что может получать доступ к объекту (программе, 
		процессу или файлу), и какие именно операции разрешено или запрещено 
		выполнять субъекту (пользователю, группе пользователей).Данный пакет 
		содержит утилиты для администрирования списков управления доступом, 
		которые используются для определения дискреционных прав доступа к файлам 
		и каталогам.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Attr</para>

        <para>Этот пакет содержит программы для управления расширенными 
		атрибутами объектов файловой системы.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Autoconf</para>

        <para>Этот пакет содержит программы для создания сценариев 
		оболочки, которые могут выполнять автоматическую настройку
		исходного кода из шаблона разработчика. Он часто необходим для 
		повторной компиляции пакета после обновления процедур сборки.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Automake</para>

        <para>Этот пакет содержит программы для создания Make-файлов из шаблона. 
		Он также необходим для повторной компиляции пакета после обновления 
		процедур сборки.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Bash</para>

        <para>Этот пакет удовлетворяет требования LSB по предоставлению интерфейса 
		Bourne Shell для системы. Он был выбран среди других пакетов оболочки из-за 
		его повсеместного использования и широких возможностей.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Bc</para>

        <para>Этот пакет предоставляет язык числовой обработки произвольной точности. 
		Он необходимым для сборки ядра Linux</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Binutils</para>

        <para>Этот пакет содержит компоновщик, ассемблер и другие инструменты для 
		работы с объектными файлами. Программы в этом пакете необходимы для компиляции 
		большинства пакетов в системе LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Bison</para>

        <para>Этот пакет содержит GNU-версию yacc (Yet Another Compiler 
		Compiler), необходимого для сборки некоторых пакетов в LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Bzip2</para>

        <para>Этот пакет содержит программы для сжатия и распаковки файлов. Используется 
		для распаковки множества пакетов LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Check</para>

        <para>Этот пакет содержит тестовую обвязку для других программ.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Coreutils</para>

        <para>Этот пакет содержит ряд программ для просмотра файлов и каталогов, 
		и управления ими. Эти программы необходимы для управления файлами через
		командную строку и для сборки каждого пакета в LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem revision="systemd">
        <para>D-Bus</para>

        <para>Этот пакет содержит программы для реализации системы межпроцессного
		взаимодействия - простого способа взаимодействия приложений 
		друг с другом.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>DejaGNU</para>

        <para>Этот пакет предоставляет фреймворк для тестирования других программ.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Diffutils</para>

        <para>Этот пакет содержит программы, которые показывают различия между файлами 
		или каталогами. Их можно использовать для создания патчей, а также они 
		применяются во многих процедурах сборки</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>E2fsprogs</para>

        <para>Этот пакет содержит утилиты для работы с файловыми системами ext2, ext3 
		и ext4. Это наиболее распространенные и тщательно протестированные файловые системы, 
		поддерживаемые Linux</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Expat</para>

        <para>Этот пакет содержит небольшую библиотеку разбора XML.Она необходима 
		для модуля Perl XML::Parser.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Expect</para>

        <para>Этот пакет содержит инструменты для автоматизации и тестирования, и 
		является расширением к скриптовому языку Tcl, для многих интерактивных приложений. 
		Он обычно используется для тестирования других пакетов.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>File</para>

        <para>Этот пакет содержит утилиту для определения типа файла или файлов. 
		Некоторым пакетам она нужна в сценариях сборки.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Findutils</para>

        <para>Этот пакет предоставляет программы для поиска файлов. Он используется 
		во многих сценариях сборки пакетов.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Flex</para>

        <para>Этот пакет содержит утилиту для генерации программ, распознающих 
		шаблоны в тексте. Это версия GNU программы lex (лексический анализатор). 
		Пакет необходим для сборки некоторых пакетов LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Gawk</para>

        <para>Этот пакет содержит программы для работы с текстовыми файлами. 
		Это GNU версия awk (Aho-Weinberg-Kernighan). Он используется во многих
		сценариях сборки пакетов.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>GCC</para>

        <para>Это коллекция компиляторов Gnu. Он содержит компиляторы 
		C и C++, а также несколько других компиляторов, поддержка
		которых не предусмотрена в LFS.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>GDBM</para>

        <para>Этот пакет содержит библиотеку GNU Database Manager. Он используется 
		пакетом Man-DB</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Gettext</para>

        <para>Этот пакет содержит утилиты и библиотеки для интернационализации и 
		локализации многочисленных пакетов.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Glibc</para>

        <para>Этот пакет содержит основную библиотеку C. Программы Linux не будут 
		работать без неё.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>GMP</para>

        <para>Этот пакет содержит математические библиотеки, предоставляющие 
		полезные функции для вычислений с плавающей точкой. Требуется для сборки GCC.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Gperf</para>

        <para>Этот пакет содержит программу, которая генерирует идеальную хеш-функцию 
		из набора ключей. Необходим для пакета <phrase revision='sysv'>Udev</phrase>
		<phrase revision='systemd'>Systemd</phrase>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Grep</para>

        <para>Этот пакет содержит программы для поиска по файлам. Пакет 
		используется в скриптах сборки большинства пакетов.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Groff</para>

        <para>Этот пакет содержит программы для обработки и форматирования текста. 
		Одной из важнейших функций этих программ является форматирование man страниц.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>GRUB</para>

        <para>Это загрузчик операционной системы (GRand Unified 
		Bootloader). Самый гибкий из нескольких доступных загрузчиков.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Gzip</para>

        <para>Этот пакет содержит программы для сжатия и распаковки файлов. Он 
		необходим для распаковки множества пакетов в LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Iana-etc</para>

        <para>Этот пакет предоставляет данные для сетевых служб и протоколов. Он 
		необходим для обеспечения правильных сетевых возможностей.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Inetutils</para>

        <para>Этот пакет содержит программы для базового сетевого администрирования.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Intltool</para>

        <para>Этот пакет содержит инструменты для извлечения переводимых строк из 
		исходных файлов.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>IProute2</para>

        <para>Этот пакет содержит программы для базовой и расширенной работы в сетях 
		IPv4 и IPv6. Он был выбран среди других распространенных пакетов сетевых инструментов 
		(net-tools) из-за его поддержки IPv6.</para>
      </listitem>

      <listitem revision="systemd">
        <para>Jinja2</para>

        <para>Этот пакет представляет собой модуль Python для создания текстовых шаблонов. 
		Требуется для сборки Systemd.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Kbd</para>

        <para>Этот пакет содержит таблицы раскладок, утилиты управления клавиатурой
         для неамериканских клавиатур, кроме этого, с ним поставляется большой набор 
		 консольных шрифтов.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Kmod</para>

        <para>Этот пакет содержит программы, необходимые для администрирования модулей ядра Linux.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Less</para>

        <para>Этот пакет содержит очень хороший просмотрщик текстовых файлов, который позволяет 
		использовать прокрутку верх/вниз при просмотре. Многие пакеты используют его для постраничного 
		вывода.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Libcap</para>

        <para>Этот пакет реализует интерфейсы пользовательского пространства для 
		возможностей POSIX 1003.1e, доступных в ядре Linux.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Libelf</para>

        <para>Проект elfutils предоставляет библиотеки и инструменты для файлов ELF и 
		данных DWARF. Большинство утилит в этом пакете доступны в других пакетах, но 
		эта библиотека необходима для сборки ядра Linux с использованием стандартной 
		(и наиболее эффективной) конфигурации.</para>

      </listitem>

      <listitem>
        <para>Libffi</para>

        <para>Этот пакет реализует переносимый программный интерфейс высокого уровня для 
		различных соглашений о вызовах. Некоторые программы могут не знать во время компиляции, 
		какие аргументы должны быть переданы в функцию. Например, интерпретатору во время 
		выполнения может быть сообщено о количестве и типах аргументов, используемых для 
		вызова данной функции. Libffi можно использовать как мост от интерпретатора к 
		скомпилированному коду.</para>

      </listitem>

      <listitem>
        <para>Libpipeline</para>

        <para>Пакет Libpipeline содержит библиотеку для гибкого и удобного управления 
		конвейерами подпроцессов. Она необходима для Man-DB.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Libtool</para>

        <para>Этот пакет содержит сценарий поддержки универсальной библиотеки GNU. Он 
		объединяет сложность использования общих библиотек в согласованный переносимый 
		интерфейс. Библиотека необходима наборам тестов в других пакетах LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Libxcrypt</para>

        <para>Этот пакет предоставляет библиотеку 
        <systemitem class='library'>libcrypt</systemitem>, необходимую различным пакетам 
		(в частности, Shadow) для хеширования паролей. Он заменяет устаревшую реализацию 
        <systemitem class='library'>libcrypt</systemitem> в Glibc.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Linux Kernel</para>

        <para>Этот пакет является ядром операционной системой.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>M4</para>

        <para>Этот пакет содержит текстовый макропроцессор, полезный в качестве инструмента 
		сборки для других программ.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Make</para>

        <para>Этот пакет содержит программу для управления сборкой пакетов. При сборке 
		она необходима почти для каждого пакета в LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem revision="systemd">
        <para>MarkupSafe</para>

        <para>Этот пакет представляет собой модуль Python для безопасной обработки строк 
		в HTML/XHTML/XML. Необходим для Jinja2</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Man-DB</para>

        <para>Этот пакет содержит программы для поиска и просмотра справочных страниц. Он 
		был выбран вместо пакета <application>man</application> из-за превосходных 
		возможностей интернационализации. Содержит man.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Man-pages</para>

        <para>Этот пакет представляет собой содержимое основных справочных страниц Linux.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Meson</para>

        <para>Этот пакет предоставляет программный инструмент для автоматизации создания 
		программного обеспечения. Основная цель Meson — свести к минимуму количество 
		времени, которое разработчики программного обеспечения должны тратить на настройку 
		своей системы сборки. Требуется для сборки Systemd, а также многих пакетов BLFS.</para>

      </listitem>

      <listitem>
        <para>MPC</para>

        <para>Этот пакет содержит функции для арифметики комплексных чисел. Необходим GCC.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>MPFR</para>

        <para>Этот пакет содержит функции для арифметики произвольной точности. Необходим GCC.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Ninja</para>

        <para>Этот пакет предоставляет небольшую систему сборки, ориентированную на скорость. Он 
		предназначен для того, чтобы его входные файлы генерировались системой сборки более высокого 
		уровня, и для максимально быстрого запуска сборок. Необходим для Meson.</para>

      </listitem>

      <listitem>
        <para>Ncurses</para>

        <para>Этот пакет содержит библиотеки для независимой от терминала обработки 
		символьных экранов. Он часто используется для управления курсором в меню. 
		Необходим ряду пакетов в LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Openssl</para>

        <para>Этот пакет содержит инструменты управления и библиотеки, относящиеся 
		к криптографии. Они предоставляют криптографические функций другим 
		пакетам, включая ядро Linux.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Patch</para>

        <para>Этот пакет содержит программу для изменения или создания файлов путем применения 
		файла <emphasis>patch</emphasis>, обычно создаваемого программой 
		<application>diff</application>. Он необходим процедуре сборки для некоторых пакетов LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Perl</para>

        <para>Этот пакет является интерпретатором языка PERL. Он необходим для установки 
		и тестирования некоторых пакетов LFS.</para>
      </listitem>


      <listitem>
        <para>Pkgconf</para>

        <para>Этот пакет содержит программу, которая помогает настраивать флаги компилятора 
		и компоновщика для библиотек разработки. Программа может быть использована в качестве 
		замены <command>pkg-config</command>, который необходим системе сборки многих пакетов. 
		Он поддерживается более активно и развивается немного быстрее, чем оригинальный пакет 
		Pkg-config.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Procps-NG</para>

        <para>Этот пакет содержит программы для мониторинга процессов. Набор полезен 
		для системного администрирования, а также используются загрузочными сценариями LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Psmisc</para>

        <para>Этот пакет содержит программы для отображения информации о запущенных 
		процессах. Этот набор программ полезен для системного администрирования.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Python 3</para>

        <para>Этот пакет предоставляет интерпретируемый язык программирования, философия 
		которого делает упор на удобочитаемость кода.</para>

      </listitem>

      <listitem>
        <para>Readline</para>

        <para>Этот пакет представляет собой набор библиотек, предлагающих возможности 
		редактирования командной строки и средства для работы с историей команд. Используется 
		командным интерпретатором Bash.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Sed</para>

        <para>Этот пакет позволяет редактировать текст, не открывая его в текстовом 
		редакторе. Он необходим сценариям настройки многих пакетов LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Shadow</para>

        <para>Этот пакет содержит программы для безопасной обработки паролей.</para>
      </listitem>

      <listitem revision="sysv">
        <para>Sysklogd</para>

        <para>Этот пакет содержит программы для регистрации системных сообщений, которые 
		генерируются ядром или процессами демона при возникновении необычных событий.</para>
      </listitem>

      <listitem revision="systemd">
        <para>Systemd</para>

        <para>Этот пакет предоставляет систему инициализации <application>init</application> 
		и ряд дополнительных возможностей загрузки и управления системой в качестве 
		альтернативы Sysvinit. Он используется многими дистрибутивами.
        </para>
      </listitem>

      <listitem revision="sysv">
        <para>Sysvinit</para>

        <para>Этот пакет содержит систему инициализации <application>init</application>, 
		родительской элемент всех остальных процессов в работающей системе Linux.</para>
      </listitem>

      <listitem revision="sysv">
        <para>Udev</para>

        <para>Этот пакет представляет собой диспетчер устройств. Он контролирует 
		разрешения, имена и символические ссылки устройств в каталоге /dev, когда 
		устройства добавляются или удаляются из системы.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Tar</para>

        <para>Этот пакет предоставляет возможность архивирования и извлечения практически 
		всех пакетов, используемых в LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Tcl</para>

        <para>Этот пакет содержит командный язык инструментов, используется во многих 
		наборах тестов.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Texinfo</para>

        <para>Этот пакет предоставляет программы для чтения, записи и преобразования информационных 
		страниц. Используется в процедурах установки многих пакетов LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Util-linux</para>

        <para>Этот пакет содержит различные служебные программы. Среди них утилиты для 
		работы с файловыми системами, консолями, разделами и сообщениями.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Vim</para>

        <para>Этот пакет содержит редактор. Его выбрали из-за совместимости с классическим 
		редактором vi и огромного количества возможностей. Редактор является очень личным 
		выбором для каждого пользователя. По желанию можно заменить любым другим редактором.</para>
      </listitem>
	  
      <listitem>
        <para>Wheel</para>

        <para>Этот пакет содержит модуль Python, который представляет собой эталонную 
		реализацию механизма упаковки Python.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>XML::Parser</para>

        <para>Этот пакет представляет собой модуль Perl, который взаимодействует с Expat.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>XZ Utils</para>

        <para>Этот пакет содержит программы для сжатия и распаковки файлов. Он обеспечивает 
		высокое сжатие и используется для распаковки пакетов в формате XZ или LZMA.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Zlib</para>

        <para>Этот пакет содержит процедуры сжатия и распаковки, используемые некоторыми 
		программами.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Zstd</para>

        <para>Этот пакет содержит процедуры сжатия и распаковки, используемые некоторыми 
		программами. Он обеспечивает высокие коэффициенты сжатия и очень широкий диапазон 
		компромиссов между сжатием и скоростью.</para>
      </listitem>

    </itemizedlist>

</sect1>

