<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-bootable-grub" role="wrap">
  <?dbhtml filename="grub.html"?>

  <sect1info condition="script">
    <productname>grub</productname>
    <productnumber>&grub-version;</productnumber>
    <address>&grub-url;</address>
  </sect1info>

  <title>Использование GRUB для настройки процесса загрузки</title>

  <note>
    <para>
      Если ваша система поддерживает UEFI и вы хотите загрузить LFS с помощью UEFI, вам следует 
	  пропустить эту страницу и настроить GRUB с поддержкой UEFI используя инструкции, 
	  приведенные на <ulink url="&blfs-book;postlfs/grub-setup.html">странице BLFS</ulink>.
    </para>
  </note>

  <sect2>
    <title>Введение</title>

    <warning><para>При неправильной настройке GRUB ваша система перестанет загружаться без
    вспомогательно загрузочного CD-ROM или USB-накопителя. Для загрузки системы LFS этот раздел 
	необязателен. Вы можете просто использовать существующий загрузчик, например Grub-Legacy, 
	GRUB2 или LILO.</para></warning>

    <para>Убедитесь, что аварийный загрузочный диск готов к <quote>спасению</quote> компьютера, 
	если он перестанет загружаться. Если у вас еще нет загрузочного диска, вы можете создать его. 
	Для этого необходимо перейти в раздел BLFS и установить программу <userinput>xorriso</userinput> 
	из пакета <ulink url="&blfs-book;multimedia/libisoburn.html">libisoburn</ulink>.</para>

<screen role="nodump"><userinput>cd /tmp
grub-mkrescue --output=grub-img.iso
xorriso -as cdrecord -v dev=/dev/cdrw blank=as_needed grub-img.iso</userinput></screen>

  </sect2>

  <sect2>
    <title>Соглашения об именовании GRUB</title>

    <para>GRUB использует собственную структуру именования дисков и разделов в
     виде <emphasis>(hdn,m)</emphasis>, где <emphasis>n</emphasis>
     — номер жесткого диска, а <emphasis>m</emphasis> — номер раздела. Номера жестких дисков 
	 начинаются с нуля, а номера разделов начинаются с единицы для обычных разделов (с пяти 
	 для расширенных разделов). Обратите внимание, что это отличается от более ранних версий, 
	 где оба номера начинались с нуля. Например, раздел <filename class="partition">sda1</filename> 
	 это <emphasis>(hd0,1)</emphasis> в GRUB, а <filename class="partition">sdb3</filename>
     <emphasis>(hd1,3)</emphasis>. В отличие от Linux, GRUB не считает приводы CD-ROM жесткими 
	 дисками. Например, если используемый CD-привода определяется как <filename class="partition">hdb</filename>, 
	 а второй жесткий диск как <filename class="partition">hdc</filename>, этот второй жесткий 
	 диск все равно будет <emphasis>(hd1)</emphasis>.</para>

  </sect2>

  <sect2>
    <title>Настройка</title>

    <para>GRUB записывает данные на первый физический сектор жесткого диска. Эта область не
    является частью какой-либо файловой системы. Программа в загрузочном разделе имеет доступ 
	к модулям GRUB расположенным по умолчанию в /boot/grub/.</para>

    <para>Расположение загрузочного раздела - это выбор пользователя, который влияет на конфигурацию. 
	Одна из рекомендаций заключается в том, чтобы иметь отдельный небольшой раздел (примерно 200 МБ) 
	исключительно для загрузочной информации. В этом случае каждая сборка, будь то LFS или другой дистрибутив, 
	может обращаться к тем же загрузочным файлам, а доступ может быть получен из любой загруженной
    системы. Если вы решите так сделать, вам необходимо примонтировать отдельный раздел, переместить 
	все файлы из текущего каталога <filename class="directory">/boot</filename> (например, ядро Linux, 
	которое вы создали на предыдущем этапе) в новый раздел. Затем нужно отмонтировать раздел и
    примонтировать его заново в каталог <filename class="directory">/boot</filename>. Когда вы это 
	сделаете, обязательно обновите данные в файле <filename>/etc/fstab</filename>.</para>

    <para>Оставить <filename class="directory">/boot</filename> на текущем разделе LFS это тоже рабочее 
	решение, но его настройка для загрузки нескольких систем сложнее.</para>

    <para>Используя информацию выше, определите соответствующие точки монтирования для
    корневого раздела (или загрузочного раздела, если используется отдельный). В следующем
    примере предполагается, что корневым (или отдельным загрузочным) разделом является <filename
    class="partition">sda2</filename>.</para>

    <para>Установите файлы GRUB в каталог <filename
    class="directory">/boot/grub</filename> и настройте загрузочный сектор:</para>

    <warning>
      <para>Следующая команда перезапишет текущий загрузчик. Не выполняйте эту команду,
      если это не нужно, например, если вы используете сторонний менеджер загрузки для
      управления главной загрузочной записью (MBR).</para>
    </warning>

<screen role="nodump"><userinput>grub-install /dev/sda</userinput></screen>

    <note>
      <para>Если система была загружена с использованием UEFI, 
      <command>grub-install</command> попытается установить файлы для 
      <emphasis>x86_64-efi</emphasis>, но эти файлы не были установлены в 
	  <xref linkend="chapter-building-system"/>. Если это так, добавьте 
	  <option>--target i386-pc</option> к приведенной выше команде.</para>
    </note>

<!-- This does not seem to be true any more
    <note><para><application>grub-install</application> is a script and calls another
    program, grub-probe, that may fail with a message "cannot stat `/dev/root'".
    If so, create a temporary symbolic link from your root partition to /dev/root:</para>

<screen role="nodump"><userinput>ln -sv /dev/sda2 /dev/root</userinput></screen>

    <para>The symbolic link will only be present until the system is rebooted.
    The link is only needed for the installation procedure.
    </para></note>
-->
  </sect2>

  <sect2 id="grub-cfg">
    <title>Создание файла конфигурации GRUB</title>

    <para>Создайте файл <filename>/boot/grub/grub.cfg</filename>:</para>

    <screen><userinput>cat &gt; /boot/grub/grub.cfg &lt;&lt; "EOF"
<literal># Begin /boot/grub/grub.cfg
set default=0
set timeout=5

insmod ext2
set root=(hd0,2)

menuentry "GNU/Linux, Linux &linux-version;-lfs-&version;" {
        linux   /boot/vmlinuz-&linux-version;-lfs-&version; root=/dev/sda2 ro
}</literal>
EOF</userinput></screen>

    <note><para>С точки зрения <application>GRUB</application>, 
	файлы ядра относятся к используемому разделу. Если вы используется отдельный раздел 
	/boot, удалите /boot из приведенной выше строки <emphasis>linux</emphasis>. Вам также 
	потребуется изменить строку <emphasis>set root</emphasis> так, чтобы она указывала на 
	загрузочный раздел.</para></note>

    <note>
      <para>Наименование раздела для GRUB может измениться, если вы добавили или удалили 
	  некоторые диски (это могут быть как съемные диски, так и USB-устройства).
      Изменение может привести к сбою загрузки, потому что <filename>grub.cfg</filename> 
	  ссылается на <quote>старые</quote> указатели. Чтобы не столкнуться с этой проблемой, 
	  необходимо использовать UUID раздела и файловой системы вместо указателя GRUB для 
	  указания устройства.
      Запустите команду <command>lsblk -o UUID,PARTUUID,PATH,MOUNTPOINT</command>, чтобы посмотреть 
      UUID ваших файловых систем (в столбце <literal>UUID</literal>) и разделов (в столбце 
	  <literal>PARTUUID</literal>).  Затем замените
      <literal>set root=(hdx,y)</literal> на
      <literal>search --set=root --fs-uuid <replaceable>&lt;UUID файловой системы, в которой 
	  установлено ядро&gt;</replaceable></literal>, и замените 
      <literal>root=/dev/sda2</literal> на
      <literal>root=PARTUUID=<replaceable>&lt;UUID раздела, в котором собрана LFS&gt;</replaceable></literal>.</para>
	  
      <para>Обратите внимание, что UUID раздела и UUID файловой системы на этом разделе это 
	  совершенно разные вещи. Некоторые онлайн-ресурсы могут предлагать вам использовать
      <literal>root=UUID=<replaceable>&lt;UUID файловой системы&gt;</replaceable></literal>
      вместо <literal>root=PARTUUID=<replaceable>&lt;UUID раздела&gt;</replaceable></literal>,
      но для этого требуется initramfs, которая не рассматривается в LFS.</para>
      
	  <para>Имя узла устройства для раздела в <filename class='directory'>/dev</filename> также 
	  может измениться (хотя это менее вероятно, чем изменение указателя GRUB). Вы можете заменить 
	  пути к узлам устройств, таким как <literal>/dev/sda1</literal> на
      <literal>PARTUUID=<replaceable>&lt;UUID раздела&gt;</replaceable></literal>,
      в <filename>/etc/fstab</filename>, чтобы избежать потенциального сбоя загрузки в случае, 
	  если имя узла устройства изменилось.</para>
    </note>

    <para>GRUB - чрезвычайно мощная программа, предоставляющая огромное количество вариантов 
	загрузки с самых разных устройств, работающих систем и типов разделов. Существует также множество 
	опций настройки, таких как графические экраны-заставки, воспроизведение звука, ввод с помощью мыши 
	и т. д., детали этих опций выходят за рамки этой инструкции.</para>

    <caution><para>Существует команда <application>grub-mkconfig</application>, которая может 
	автоматически записывать файл конфигурации. Она использует набор скриптов из каталога /etc/grub.d/ 
	и уничтожит любые сделанные вами настройки. Эти скрипты предназначены в первую очередь для обычных 
	дистрибутивов и не рекомендуются для LFS. Если вы устанавливаете коммерческий дистрибутив Linux, 
	есть вероятность, что эта программа будет запущена. Обязательно создайте резервную копию файла 
	grub.cfg.</para></caution>

   </sect2>

</sect1>
