<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-intro-askforhelp">
  <?dbhtml filename="askforhelp.html"?>

  <title>Помощь</title>

  <para>Если при работе с этой книгой у вас возникнут проблемы или вопросы,
  посетите страницу часто задаваемых вопросов по адресу <ulink url="&faq-root;#generalfaq"/>.
  Часто там уже есть ответы на большинство вопросов. Если на этой странице нет
  ответа на ваш вопрос, попробуйте самостоятельно найти источник проблемы.
  Следующий документ даст вам некоторые рекомендации по устранению
  неполадок: <ulink url="&hints-root;errors.txt"/>.</para>

  <para>Если вы не можете найти решение своей проблемы в разделе часто задаваемых
  вопросов, выполните поиск в списках рассылки по адресу <ulink url="&lfs-root;search.html"/>.</para>

  <para>У нас также есть замечательное сообщество LFS, которое готово предложить
  помощь через списки рассылки и IRC (см. раздел 1.4, <xref
  linkend="ch-intro-resources"/> этой книги). Мы получаем много вопросов в службу
  поддержки каждый день, и на многие из них можно легко ответить, зайдя в раздел
  часто задаваемых вопросов и предварительно выполнив поиск в списках рассылки.
  Чтобы мы могли оказать помощь, вам необходимо сначала провести самостоятельное
  исследование. Это позволяет нам сосредоточиться на более сложных вопросах в поддержке.
  Если ваши поиски не привели к решению проблемы, включите всю необходимую информацию
  (упомянутую ниже) в свой запрос о помощи.</para>

  <sect2>
    <title>Что следует упомянуть</title>

    <para>Помимо краткого объяснения возникшей проблемы, в любой запрос о помощи
	необходимо включить следующее:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Используемая версия книги (в данном случае &version;)</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Информацию о дистрибутиве и его версия, используемые для сборки LFS</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Вывод сценария <xref linkend='version-check'/></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Пакет или раздел где возникла проблема</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Точное сообщение об ошибке, или дополнительные признаки</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Обратите внимание, отклонялись ли вы от книги</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <note>
      <para>Отклонение от этой книги <emphasis>не</emphasis> означает, что мы не
	  поможем вам. В конце концов, LFS зависит от личных предпочтений. Заблаговременное
	  информирование о любых изменениях в процессе установки помогает нам оценить и
	  определить возможные причины вашей проблемы</para>
    </note>

  </sect2>

  <sect2>
    <title>Проблемы со скриптом configure</title>

    <para>Если что-то пойдет не так во время выполнения скрипта
	<command>configure</command>, просмотрите файл <filename>config.log</filename>.
	Этот файл может содержать ошибки, обнаруженные во время настройки, которые не
	были выведены на экран. Включите <emphasis>соответствующие</emphasis> строки,
	если вам нужно обратиться за помощью.</para>

  </sect2>

  <sect2>
    <title>Проблемы компиляции</title>

    <para>Как вывод на экран, так и содержимое различных файлов полезны для
	определения причины проблем компиляции. Вывод экрана из скрипта
	<command>configure</command> и запуска <command>make</command> может быть
	полезен. Нет необходимости включать весь вывод, но достаточно включить
	соответствующую информацию. Ниже приведен пример типа информации, которая
	должна быть включена в экранный вывод <command>make</command>:</para>

<screen><computeroutput>gcc -DALIASPATH=\"/mnt/lfs/usr/share/locale:.\"
-DLOCALEDIR=\"/mnt/lfs/usr/share/locale\"
-DLIBDIR=\"/mnt/lfs/usr/lib\"
-DINCLUDEDIR=\"/mnt/lfs/usr/include\" -DHAVE_CONFIG_H -I. -I.
-g -O2 -c getopt1.c
gcc -g -O2 -static -o make ar.o arscan.o commands.o dir.o
expand.o file.o function.o getopt.o implicit.o job.o main.o
misc.o read.o remake.o rule.o signame.o variable.o vpath.o
default.o remote-stub.o version.o opt1.o
-lutil job.o: In function `load_too_high':
/lfs/tmp/make-3.79.1/job.c:1565: undefined reference
to `getloadavg'
collect2: ld returned 1 exit status
make[2]: *** [make] Error 1
make[2]: Leaving directory `/lfs/tmp/make-3.79.1'
make[1]: *** [all-recursive] Error 1
make[1]: Leaving directory `/lfs/tmp/make-3.79.1'
make: *** [all-recursive-am] Error 2</computeroutput></screen>

    <para>В этом случае многие люди просто включили бы только нижнюю часть:</para>

<screen><computeroutput>make [2]: *** [make] Error 1</computeroutput></screen>

    <para>Этой информации недостаточно, чтобы правильно диагностировать проблему,
	потому что она только указывает на то, что что-то пошло не так, а не на то,
	<emphasis>что</emphasis> пошло не так. Весь раздел, как в приведенном выше
	примере, должен быть сохранен, так как он включает в себя выполненную команду
	и соответствующие сообщения об ошибках</para>

    <para>Отличная статья о том, как обращаться за помощью в Интернете, доступна
	по адресу <ulink
    url="http://catb.org/~esr/faqs/smart-questions.html"/>. Прочтите и следуйте
	советам в этом документе, чтобы повысить вероятность получения помощи.</para>

  </sect2>

</sect1>
