<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-intro-how">
  <?dbhtml filename="how.html"?>

  <title>Как собрать систему LFS</title>

  <para>Система LFS будет собрана с использованием уже установленного дистрибутива
  Linux (например, Debian, OpenMandriva, Fedora или openSUSE). Существующая система
  Linux (хост) будет использоваться в качестве отправной точки для предоставления
  необходимых программ, включая компилятор, компоновщик и оболочку, для создания
  новой системы. Выберите опцию <quote>разработка</quote> во время установки дистрибутива,
  чтобы получить доступ к этим инструментам.</para>

  <para>В качестве альтернативы установке отдельного дистрибутива на свой компьютер вы
  можете использовать LiveCD коммерческого дистрибутива. <!-- The LFS LiveCD works well as a host system,
  providing all the tools you need to successfully follow the instructions in
  this book. The LiveCD version is behind the current book, but is still useful
  as a host for building the current book.  The <quote>-nosrc</quote> or
  <quote>-min</quote> editions of the LiveCD are the most appropriate for
  building a current LFS system.  For more information about the LFS LiveCD or
  to download a copy, visit <ulink url="&livecd-root;"/>. --></para>

  <!--
  <note>
    <para>The LFS LiveCD might not work on newer hardware configurations,
    failing to boot or failing to detect some devices such as some SATA hard
    drives.</para>
  </note> -->

  <para>Во второй главе этой книги описывается, как создать новые разделы Linux и
  файловую систему. Это место, где будет скомпилирована и установлена новая система
  LFS. В третьей главе объясняется, какие пакеты и исправления необходимо загрузить
  для сборки системы LFS и как их хранить на файловой системе. В четвертой главе
  обсуждается настройка рабочего окружения. Пожалуйста, внимательно прочтите эту
  главу, так как в ней объясняется несколько важных моментов, о которых вам необходимо
  знать, прежде чем приступить к работе со следующими главами.</para>

  <para>В пятой главе объясняется установка первоначального набора инструментов
  (binutils, gcc и glibc) с использованием методов кросс-компиляции для изоляции
  новых инструментов от хост-системы.</para>

  <para>В шестой главе показано, как выполнить кросс-компиляцию базовых утилит с
  использованием только что созданного временного набора инструментов..</para>

  <para>В седьмой главе будет осуществлен переход в среду <command>chroot</command> и
  будут использоваться ранее созданные инструменты для создания дополнительных
  инструментов, необходимых для сборки и тестирования конечной системы.</para>

  <para>Эта попытка изолировать новую систему от основного дистрибутива поначалу может
  показаться чрезмерной. Полное техническое обоснование того, почему это сделано именно
  так, приведено в разделе <xref linkend="ch-tools-toolchaintechnotes"/>.</para>

  <para>В восьмой главе будет собрана полная система LFS. Еще одно преимущество среды
  chroot заключается в том, что она позволяет вам продолжать использовать хост-систему
  во время сборки LFS. Ожидая завершения компиляции пакетов, вы можете продолжать
  пользоваться своим компьютером в обычном режиме.</para>

  <para>Чтобы завершить установку, в девятой главе происходит настройка базовой
  конфигурации системы, в десятой главе настраиваются ядро и загрузчик. Одиннадцатая
  глава содержит информацию о том как расширить систему LFS после прочтения книги.
  После выполнения шагов, описанных в этой книге, компьютер будет готов к перезагрузке
  в новую систему LFS.</para>

  <para>Здесь описан процесс сборки системы в двух словах. Подробная информация о каждом
  шаге обсуждается в следующих главах и описаниях пакетов. Элементы, которые кажутся
  сложными сейчас, будут разъяснены позже, и все встанет на свои места, по мере прочтения книги.</para>

</sect1>
