<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-tools-chroot">
  <?dbhtml filename="chroot.html"?>

  <title>Вход в окружение Chroot</title>

  <para>Теперь, когда все пакеты, необходимые для сборки остальных инструментов находятся
  в системе, пришло время войти в окружение chroot и завершить установку временных
  инструментов. Это окружение также будет использоваться для установки конечной системы.
  От имени пользователя <systemitem class="username">root</systemitem> выполните
  следующую команду для входа в окружение, которое на этот момент заполнено только
  временными инструментами:</para>

<screen role="nodump"><userinput>chroot "$LFS" /usr/bin/env -i   \
    HOME=/root                  \
    TERM="$TERM"                \
    PS1='(lfs chroot) \u:\w\$ ' \
    PATH=/usr/bin:/usr/sbin     \
    /bin/bash --login</userinput></screen>

  <para>Параметр <parameter>-i</parameter> команды <command>env</command>
  очищает все переменные в окружении chroot. После этого переменные
  <envar>HOME</envar>, <envar>TERM</envar>, <envar>PS1</envar> и
  <envar>PATH</envar> будут установлены заново. Конструкция 
  <parameter>TERM=$TERM</parameter> установит переменную TERM внутри chroot 
  в то же значение, что и вне chroot. Эта переменная необходима для корректной работы таким
  программам как <command>vim</command> и <command>less</command>. Если понадобятся 
  другие переменные окружения, такие как <envar>CFLAGS</envar> или <envar>CXXFLAGS</envar>,
  то это подходящее место для их установки.</para>

  <para>С этого момента больше нет необходимости использовать переменную 
  <envar>LFS</envar>, поскольку вся работа будет ограничена файловой системой
  LFS. Это связано с тем, что оболочке Bash сообщается, что 
  <filename class="directory">$LFS</filename> теперь является корневым 
  каталогом (<filename class="directory">/</filename>).</para>

  <para>Обратите внимание, что каталог <filename class="directory">/tools/bin</filename> не 
  указан в переменной окружения <envar>PATH</envar>. Это означает, что кросс-тулчейн
  больше не будет использоваться внутри chroot окружения.</para>

  <para>Обратите внимание, что в командной строке <command>bash</command> будет указано
  <computeroutput>I have no name!</computeroutput>. Это нормально, поскольку файл 
  <filename>/etc/passwd</filename> еще не создан.</para>

  <note>
    <para>Важно, чтобы все команды в оставшейся части этой главы и следующих главах
	выполнялись из среды chroot. Если вы покидаете эту среду по какой-либо причине
	(например, при перезагрузке), убедитесь, что файловые системы виртуального ядра
	смонтированы, как описано в <xref linkend="ch-tools-bindmount"/> и <xref
    linkend="ch-tools-kernfsmount"/>, а затем войдите в среду chroot для продолжением установки.</para>
  </note>

</sect1>
