<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-materials-introduction">
  <?dbhtml filename="introduction.html"?>

  <title>Введение</title>

  <para>Эта глава содержит список пакетов, которые необходимо загрузить для
  сборки базовой системы Linux. Перечисленные версии программного обеспечения,
  соответствуют версиям, которые, проверены и работают, книга основана на
  их использовании. Мы настоятельно рекомендуем не использовать другие версии
  пакетов, потому что команды сборки для одной версии могут не работать с другой,
  если только другая версия не указана в исправлениях LFS или рекомендациях по
  безопасности. В новейших версиях пакетов также могут быть проблемы, требующие
  обходных путей. Эти обходные пути будут стабилизированы в разрабатываемой версии книги.</para>

  <para>Для некоторых пакетов архив релиза и архив снимка репозитория (Git или
  SVN) могут быть опубликованы с одинаковыми именами файлов. Релиз содержит
  сгенерированные файлы (например, скрипт <command>configure</command>,
  сгенерированный пакетом <command>autoconf</command>) в дополнение к содержимому
  соответствующего снимка репозитория. В книге везде, где это возможно,
  используются релизные архивы. Использование моментального снимка
  вместо tar-архива, указанного в книге, может вызвать проблемы.
</para>

  <para>Источники загрузки могут быть недоступны. Если источник изменился с
  момента публикации этой книги, Google (<ulink
  url="http://www.google.com/"/>) предоставляет удобную поисковую систему для
  поиска большинства пакетов. Если поиск не увенчался успехом, попробуйте один
  из альтернативных способов загрузки, расположенных по адресу <ulink
  url="&lfs-root;lfs/mirrors.html#files"/>.</para>

  <para>Загруженные пакеты и патчи необходимо где-нибудь хранить, чтобы они были
  доступны на протяжении всей сборки. Рабочий каталог также необходим для
  распаковки исходников и их сборки. <filename class="directory">$LFS/sources</filename>
  можно использовать и как место для хранения архивов и патчей, и как рабочий каталог.
  При использовании этого каталога необходимые элементы будут расположены в разделе LFS
  и будут доступны на всех этапах процесса сборки.</para>

  <para>Чтобы создать этот каталог, выполните следующую команду от имени пользователя
  <systemitem class="username">root</systemitem> перед началом загрузки:</para>

<screen role="nodump"><userinput>mkdir -v $LFS/sources</userinput></screen>

  <para>Сделайте этот каталог доступным для записи и установите липкий бит.
  <quote>Липкий бит</quote> означает, что даже если несколько пользователей
  имеют право на запись в каталог, только владелец файла может удалить файл
  в таком каталоге. Следующая команда активирует режимы записи и липкий бит:</para>

<screen role="nodump"><userinput>chmod -v a+wt $LFS/sources</userinput></screen>

  <para>Есть несколько способов получить все необходимые пакеты и патчи для
  сборки LFS:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Файлы можно загрузить по отдельности, как описано в следующих двух
	  разделах.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Для стабильных версий книги архив со всеми необходимыми файлами
	  можно загрузить с одного из зеркал LFS, перечисленных по адресу 
      <ulink url="https://www.linuxfromscratch.org/mirrors.html#files"/>.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Файлы можно загрузить с помощью <command>wget</command> и
      wget-list.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Чтобы загрузить все пакеты и патчи, используя
  <ulink url="../&wget-list;">&wget-list;</ulink> в качестве входных данных для
  команды wget, наберите команду:</para>

<screen role="nodump"><userinput>wget --input-file=&wget-list; --continue --directory-prefix=$LFS/sources</userinput></screen>
<!--
  <note><para>
    Файл <filename>wget-list</filename> содержит все пакеты как для sysV, так
	и для systemd версий LFS. Упомянутый ниже файл <filename>md5sums</filename>
	относится к текущей книге.
  </para></note>
-->
  <para>Начиная с LFS-7.0, существует отдельный файл
  <ulink url="../md5sums">md5sums</ulink>, который можно использовать для проверки
  всех пакетов. Поместите этот файл в <filename class="directory">$LFS/sources</filename>
  и выполните:</para>

<screen role="nodump"><userinput>pushd $LFS/sources
  md5sum -c md5sums
popd</userinput></screen>

  <para>Эту проверку можно использовать после загрузки файлов любым из
  перечисленных выше способов.</para>

</sect1>
