<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="afterlfs">
  <?dbhtml filename="afterlfs.html"?>

  <title>Начало работы после сборки LFS</title>

  <sect2>
  <title>Что делать дальше?</title>

     <para>
       Теперь, когда LFS собрана и у вас есть загружаемая система, необходимо решить, что же 
	   делать дальше? Следующий шаг - определиться, как использовать систему. Как правило, следует 
	   учитывать две широкие категории: рабочая станция или сервер. Действительно, эти категории 
	   не являются взаимоисключающими. Приложения, необходимые для каждой категории, можно объединить 
	   в одну систему, но пока давайте рассмотрим их по отдельности.
     </para>

     <para>
        Сервер — более простая категория. Как правило, это веб-сервер, такой как 
		<ulink url="&blfs-book;server/apache.html">Apache</ulink>, и сервер баз данных, например, 
		<ulink url="&blfs-book;server/mariadb.html">MariaDB</ulink>. Однако возможны и другие 
		варианты. К этой же категории относятся операционные системы для встраиваемых устройств.
     </para>

     <para>
        Рабочая станция же, гораздо сложнее. Обычно для нее требуется среда рабочего стола, 
        например,
        <ulink url="&blfs-book;lxde/lxde.html">LXDE</ulink>,
        <ulink url="&blfs-book;xfce/xfce.html">XFCE</ulink>,
        <ulink url="&blfs-book;kde/kde.html">KDE</ulink>, или
        <ulink url="&blfs-book;gnome/gnome.html">Gnome</ulink>
        основанные на базовом
        <ulink url="&blfs-book;x/installing.html">графическом окружении</ulink>
        и наборе графических приложений, таких как 
        <ulink url="&blfs-book;xsoft/firefox.html">веб-браузер Firefox</ulink>,
        <ulink url="&blfs-book;xsoft/thunderbird.html">почтовый клиент Thunderbird</ulink>,
        или 
        <ulink url="&blfs-book;xsoft/libreoffice.html">пакет офисных приложений LibreOffice</ulink>.
        Для этих приложений требуется множество (может быть несколько сотен, в зависимости от ваших 
		потребностей) пакетов вспомогательных приложений и библиотек.
     </para>

     <para>
        В дополнение к вышесказанному, существует набор приложений для управления системой. Все эти 
		приложения есть в BLFS, но не все пакеты необходимы в каждом конкретном окружении. 
		Например <ulink url="&blfs-book;basicnet/dhcpcd.html ">клиент dhcpcd</ulink>, обычно 
		не требуется на серверах или <ulink url="&blfs-book;basicnet/wireless_tools.html "> управление 
		параметрами беспроводных сетей</ulink> - полезно только для ноутбуков и других портативных 
		систем. 
     </para>

  </sect2>

  <sect2>
  <title>Работа в базовой среде LFS</title>

    <para>
      Когда вы впервые загружаетесь в LFS, у вас есть все необходимые инструменты для сборки 
	  дополнительных пакетов. К сожалению, набор программ пользовательского окружения довольно 
	  скудный. Есть несколько способов исправить это:
    </para>

  <sect3>
  <title>Работа с хоста LFS в chroot</title>

    <para>
      Этот метод обеспечивает полноценную графическую среду, в которой доступен полнофункциональный 
	  браузер и возможности копирования/вставки. Также он позволяет использовать приложения хоста, 
	  такие как wget, для загрузки исходных текстов пакетов в каталог, доступный при работе в среде 
	  chroot.
    </para>

    <para>
       Чтобы правильно собрать пакеты в chroot, вам необходимо не забыть смонтировать виртуальные 
	   файловые системы, если они еще не смонтированы. Один из способов сделать это — создать 
	   скрипт в <emphasis role="bold">ХОСТОВОЙ</emphasis> системе:
    </para>

<screen><command>cat &gt; ~/mount-virt.sh &lt;&lt; "EOF"
#!/bin/bash

function mountbind
{
   if ! mountpoint $LFS/$1 >/dev/null; then
     $SUDO mount --bind /$1 $LFS/$1
     echo $LFS/$1 mounted
   else
     echo $LFS/$1 already mounted
   fi
}

function mounttype
{
   if ! mountpoint $LFS/$1 >/dev/null; then
     $SUDO mount -t $2 $3 $4 $5 $LFS/$1
     echo $LFS/$1 mounted
   else
     echo $LFS/$1 already mounted
   fi
}

if [ $EUID -ne 0 ]; then
  SUDO=sudo
else
  SUDO=""
fi

if [ x$LFS == x ]; then
  echo "LFS not set"
  exit 1
fi

mountbind dev
mounttype dev/pts devpts devpts -o gid=5,mode=620
mounttype proc    proc   proc
mounttype sys     sysfs  sysfs
mounttype run     tmpfs  run
if [ -h $LFS/dev/shm ]; then
  install -v -d -m 1777 $LFS$(realpath /dev/shm)
else
  mounttype dev/shm tmpfs tmpfs -o nosuid,nodev
fi 

#mountbind usr/src
#mountbind boot
#mountbind home
EOF</command></screen>

    <para>
       Обратите внимание, что последние три команды в скрипте закомментированы. Они пригодятся, 
	   если эти каталоги монтируются как отдельные разделы в хост-системе и будут монтироваться 
	   при загрузке завершенной системы LFS/BLFS.
    </para>

    <para>
        Скрипт можно запустить с помощью <command>bash ~/mount-virt.sh </command> либо от имени 
		обычного пользователя (рекомендуется), либо от имени &root;. При запуске от имени 
		обычного пользователя в хост-системе требуется sudo.
    </para>

    <para>
        Еще одна проблема, на которую указывает скрипт, заключается в том, где хранить 
		загруженные файлы пакетов. Это местоположение является произвольным. Оно может 
		находиться в домашнем каталоге обычного пользователя, таком как ~/sources, или 
		в глобальном каталоге /usr/src. Наша рекомендация - не смешивать источники BLFS 
		и источники LFS в (из среды chroot) /sources. В любом случае, пакеты должны быть 
		доступны внутри среды chroot.
    </para>

    <para>
        Последняя удобная функция, представленная здесь, предназначена для упрощения 
		процесса входа в среду chroot. Это можно сделать с помощью псевдонима, помещенного 
		в пользовательский файл ~/.bashrc в хост-системе:
    </para>

<screen><command>alias lfs='sudo /usr/sbin/chroot /mnt/lfs /usr/bin/env -i HOME=/root TERM="$TERM" PS1="\u:\w\\\\$ "
PATH=/usr/bin:/usr/sbin /bin/bash --login'</command></screen>

     <para>
       Этот псевдоним немного сложен для восприятия из-за кавычек и слэшей. Всё это должно 
	   быть в одной строке. Вышеуказанная команда была разделена на две части для презентационных 
	   целей.
    </para>

  </sect3>

  <sect3>
  <title>Работа удаленно по ssh</title>

    <para>
       Этот метод также предоставляет полноценную графическую среду, но сначала требует 
	   установки <ulink url="&blfs-book;postlfs/openssh.html">sshd</ulink> 
       в системе LFS, обычно в chroot. Кроме этого потребуется второй компьютер. 
	   Преимущество этого метода в том, что он прост, поскольку не требует сложной среды 
	   chroot. Он также использует собранное вами ядро LFS для всех дополнительных пакетов 
	   и по-прежнему предоставляет полную систему для установки пакетов.
    </para>

    <para>
      Вы можете использовать команду <command>scp</command> для загрузки исходных текстов 
	  пакетов, которые будут собраны в системе LFS. Если вместо этого вы хотите загрузить 
	  исходные тексты непосредственно в систему LFS, установите 
      <ulink url="&blfs-book;general/libtasn1.html">libtasn1</ulink>,
      <ulink url="&blfs-book;postlfs/p11-kit.html">p11-kit</ulink>,
      <ulink url="&blfs-book;postlfs/make-ca.html">make-ca</ulink> и 
      <ulink url="&blfs-book;basicnet/wget.html">wget</ulink> 
      в chroot (или загрузите их исходники с помощью <command>scp</command> после загрузки 
	  системы LFS).
    </para>

  </sect3>

  <sect3>
  <title>Работа из командной строки LFS</title>

    <para>
       Этот метод требует установки 
        <ulink url="&blfs-book;general/libtasn1.html">libtasn1</ulink>,
        <ulink url="&blfs-book;postlfs/p11-kit.html">p11-kit</ulink>,
        <ulink url="&blfs-book;postlfs/make-ca.html">make-ca</ulink>,
        <ulink url="&blfs-book;basicnet/wget.html">wget</ulink>,
        <ulink url="&blfs-book;general/gpm.html">gpm</ulink> и
        <ulink url="&blfs-book;basicnet/links.html">links</ulink>
        (или <ulink url="&blfs-book;basicnet/lynx.html">lynx</ulink>)
       в chroot, а затем перезагрузки в новую систему LFS. На данный момент система 
	   по умолчанию имеет шесть виртуальных консолей. Переключать консоли так же просто, 
	   как использовать комбинации клавиш 
       <keycombo>
         <keycap>Alt</keycap>
         <keycap>Fx</keycap>
       </keycombo>
       , где <keycap>Fx</keycap> это 
       клавиши от <keycap>F1</keycap> до <keycap>F6</keycap>.
	   Комбинации 
       <keycombo>
         <keycap>Alt</keycap>
         <keycap role="symbolfont">&#8594;</keycap>
       </keycombo>
       и
       <keycombo>
         <keycap>Alt</keycap>
         <keycap role="symbolfont">&#8592;</keycap>
       </keycombo>
       также переключают консоль.
     </para>

     <para>
       На этом этапе вы можете войти в две разные виртуальные консоли и запустить браузер 
	   links или lynx в одной консоли и bash в другой. GPM позволяет копировать команды 
	   из браузера с помощью левой кнопки мыши, переключать консоли и вставлять их в другую 
	   консоль.
      </para>

      <note>
        <para>
          Вместо примечания: переключение виртуальных консолей также может быть 
		  выполнено из экземпляра X Window с помощью комбинации клавиш
          <keycombo>
            <keycap>Ctrl</keycap>
            <keycap>Alt</keycap>
            <keycap>Fx</keycap>
          </keycombo>
          ,но операция копирования мышью не работает между графическим 
		  интерфейсом и виртуальной консолью. Вы можете вернуться к дисплею X Window с 
		  помощью комбинации
          <keycombo>
            <keycap>Ctrl</keycap>
            <keycap>Alt</keycap>
            <keycap>Fx</keycap>
          </keycombo>
          ,где <keycap>Fx</keycap> обычно 
          <keycap>F1</keycap>, но может быть <keycap>F7</keycap>.
        </para>
      </note>

  </sect3>

  </sect2>


</sect1>
