<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-finish-whatnow">
  <?dbhtml filename="whatnow.html"?>

  <title>Что теперь?</title>

  <para>Благодарим за прочтение книги LFS. Мы надеемся, что эта книга была полезна и вы узнали 
  больше о процессе создания системы с нуля.</para>

  <para>Теперь, когда система LFS была установлена, вам может быть интересно
  <quote>Что дальше?</quote> Чтобы ответить на этот вопрос, мы составили
  список ресурсов для вас.</para>

  <itemizedlist>

    <listitem>
      <para>Обслуживание</para>

      <para>Для всего программного обеспечения регулярно появляются сообщения об ошибках и 
	  уведомления безопасности. Поскольку система LFS компилируется из исходного кода, вы должны 
	  быть в курсе таких сообщений. Существует несколько онлайн-ресурсов, которые отслеживают 
	  такие отчеты, некоторые из них приведены ниже:</para>

      <itemizedlist>
	  

        <listitem>
          <para><ulink url="http://www.cert.org/">CERT</ulink> (Компьютерная 
		  группа реагирования на чрезвычайные ситуации)</para>

          <para>CERT имеет список рассылки, в котором публикуются предупреждения безопасности, 
		  касающиеся различных операционных систем и приложений. Информация о подписке доступна 
		  на <ulink url="http://www.us-cert.gov/cas/signup.html"/>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Исправление ошибок</para>

          <para>Bugtraq - это список рассылки с полным раскрытием информации о компьютерной 
		  безопасности. В нём публикуют недавно обнаруженные проблемы безопасности, а иногда 
		  и потенциальные исправления для них. Информация о подписке доступна по адресу <ulink
          url="http://www.securityfocus.com/archive"/>.</para>
        </listitem>

      </itemizedlist>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>За пределами Linux From Scratch (Beyond Linux From Scratch)</para>

      <para>Книга Beyond Linux From Scratch посвящена процедурам установки
       широкого спектра программного обеспечения, выходящего за рамки LFS. Проект BLFS находится по 
	   адресу <ulink url="&blfs-book;"/>.
      </para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Подсказки LFS</para>

      <para>Это коллекция обучающих документов, собранная добровольцами сообщества LFS. Подсказки
      доступны по адресу <ulink url="&hints-root;"/>.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Списки рассылки</para>

      <para>Если вы нуждаетесь в помощи, хотите быть в курсе последних событий, хотите внести свой вклад в 
	  проект и многое другое, существует несколько списков рассылки LFS на которые вы можете подписаться. 
	  Посетите <xref linkend="ch-intro-maillists"/> для более детальной информации.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Проект документации по Linux (TLDP)</para>

      <para>Целью проекта TLDP является сотрудничество по всем вопросам связанным с документацией по 
	  Linux. Особенность TLDP - большая коллекция инструкций, руководств и справочных страниц. Она 
	  расположена по адресу <ulink url="https://tldp.org/"/>.</para>
    </listitem>

  </itemizedlist>

</sect1>
