<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-finish-whatnow">
  <?dbhtml filename="whatnow.html"?>

  <title>Дополнительные ресурсы</title>

  <para>Благодарим за прочтение книги LFS. Мы надеемся, что эта книга была полезна и вы узнали 
  больше о процессе создания системы с нуля.</para>

  <para>Теперь, когда система LFS установлена, вы можете задаться вопросом 
  <quote>Что дальше?</quote> Чтобы ответить на этот вопрос, мы составили для вас список ресурсов.</para>

  <itemizedlist>

    <listitem>
      <para>Обслуживание</para>

      <para>Для всего программного обеспечения регулярно появляются сообщения об ошибках и 
	  уведомления безопасности. Поскольку система LFS компилируется из исходного кода, вы должны 
	  быть в курсе таких отчетов. Существует несколько онлайн-ресурсов, которые отслеживают 
	  такие отчеты, некоторые из них приведены ниже:</para>

      <itemizedlist>
	  

        <listitem>
          <para><ulink url="&lfs-root;lfs/advisories/">Рекомендации по безопасности LFS</ulink></para>

          <para>Это список уязвимостей системы безопасности, обнаруженных в книге LFS после 
		  ее публикации.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><ulink url="https://seclists.org/oss-sec/">Список рассылки по безопасности ПО с 
		  открытым исходным кодом</ulink></para>

          <para>Это список рассылки для обсуждения недостатков безопасности, концепций 
		  и практик в сообществе Open Source.</para>
        </listitem>

      </itemizedlist>
    </listitem>
<!--
    <listitem>
      <para>За пределами Linux From Scratch (Beyond Linux From Scratch)</para>

      <para>Книга Beyond Linux From Scratch посвящена процедурам установки
       широкого спектра программного обеспечения, выходящего за рамки LFS. Проект BLFS находится по 
	   адресу <ulink url="&blfs-book;"/>.
      </para>
    </listitem>
-->
    <listitem>
      <para>Советы LFS</para>

      <para>Советы LFS представляют собой коллекцию обучающих материалов, собранную 
	  добровольцами сообщества LFS. Советы доступны по адресу <ulink url="&hints-root;"/>.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Списки рассылки</para>

      <para>Существует несколько списков рассылки LFS, на которые вы можете подписаться, 
	  если нуждаетесь в помощи, хотите быть в курсе последних событий, хотите внести свой 
	  вклад в проект и многое другое. Посетите <xref linkend="ch-intro-maillists"/> для 
	  получения дополнительной информации.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Проект документации по Linux (TLDP)</para>

      <para>Целью проекта TLDP является сотрудничество по всем вопросам связанным с документацией 
	  по Linux. TLDP содержит большую коллекцию инструкций, руководств и справочных страниц. Она 
	  расположена по адресу <ulink url="https://tldp.org/"/>.</para>
    </listitem>

  </itemizedlist>

</sect1>
