<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-config-clock" revision="systemd">
  <?dbhtml filename="clock.html"?>

  <title>Настройка системного времени</title>

  <indexterm zone="ch-config-clock">
    <primary sortas="d-clock">clock</primary>
  <secondary>configuring</secondary></indexterm>

  <para>Этот раздел описывает настройку службы
  <command>systemd-timedated</command>, которая отвечает за системное время и часовой
  пояс.</para>

  <para>Если вы не помните, установлены ли аппаратные часы в формате UTC, выясните это,
  выполнив команду <userinput>hwclock --localtime --show</userinput>. Она отобразит
  текущее время в соответствии с аппаратными часами.
  Если вывод совпадает с вашим текущим временем, то аппаратные часы настроены на локальное
  время. Если время <command>hwclock</command> не совпадает с текущим, то скорее всего
  системные часы настроены на часовой пояс UTC. Проверьте это добавлением или вычитанием
  нужного количества часов для вашего часового пояса.
  Например, если ваш часовй пояс это MSK, так же известный как GMT +0300, то нужно вычесть
  три часа из локального времени.</para>
  
  <para><command>systemd-timedated</command> читает файл <filename>/etc/adjtime</filename>
  и в зависимости от его содержимого устанавливает часы в UTC, либо на местное время.</para>

  <para>Создайте файл <filename>/etc/adjtime</filename> со следующим содержимым
   если ваши аппаратные часы настроены на местное время:</para>

<screen><userinput>cat &gt; /etc/adjtime &lt;&lt; "EOF"
<literal>0.0 0 0.0
0
LOCAL</literal>
EOF</userinput></screen>

  <para>Если файл <filename>/etc/adjtime</filename> не будет найден при первой загрузке,
  то <command>systemd-timedated</command> будет подразумевать, что системные часы
  настроены на UTC и настроит файл в соответствии с этим.</para>

  <para>Вы можете использовать утилиту <command>timedatectl</command>, чтобы сообщить
  <command>systemd-timedated</command>, что аппаратные часы настроены на
   UTC или местное время:</para>

<screen role="nodump"><userinput>timedatectl set-local-rtc 1</userinput></screen>

  <para><command>timedatectl</command> также может использоваться для изменения системного времени
  и часового пояса.</para>

  <para>Для изменения текущего системного времени выполните:</para>

<screen role="nodump"><userinput>timedatectl set-time YYYY-MM-DD HH:MM:SS</userinput></screen>

  <para>Аппаратные часы будут установлены на соответствующее значение.</para>

  <para>Для изменения текущего часового пояса выполните:</para>

<screen role="nodump"><userinput>timedatectl set-timezone TIMEZONE</userinput></screen>

  <para>Получить список доступных часовых поясов можно выполнив:</para>

<screen role="nodump"><userinput>timedatectl list-timezones</userinput></screen>

  <note><para>Пожалуйста, обратите внимание, что команда <command>timedatectl</command> 
  не работает в chroot окружении.  Она может использоваться только после загрузки системы 
  LFS с помощью systemd.</para></note>

  <sect2>
    <title>Синхронизация времени по сети</title>

    <para>Начиная с версии 213, в состав systemd входит служба
    <command>systemd-timesyncd</command>, которая занимается синхронизацией системного
    времени с удаленных NTP серверов.</para>

    <para>Служба не предназначается для замены известной службы NTP,
    она используется в качестве клиента протокола SNTP, подходящего для
    простых задач и в системах с ограниченными ресурсами.</para>

    <para>Начиная с systemd версии 216 служба <command>systemd-timesyncd</command>
    включена по умолчанию. По желанию, её можно отключить, выполнив следующую команду:</para>

<screen role="nodump"><userinput>systemctl disable systemd-timesyncd</userinput></screen>

    <para>В файле <filename>/etc/systemd/timesyncd.conf</filename> можно настраивать
    список серверов NTP, используемых <command>systemd-timesyncd</command> для синхронизации.</para>

    <para>Обратите внимание, что если системные часы установлены на местное время,
    <command>systemd-timesyncd</command> не будет обновлять аппаратные часы.</para>

  </sect2>

</sect1>
