<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-config-introduction" revision="sysv">
  <?dbhtml filename="introduction.html"?>

  <title>Введение</title>

    <para>Загрузка системы Linux включает в себя несколько задач. Процесс должен
    монтировать как виртуальные, так и реальные файловые системы, инициализировать устройства,
    активировать файл подкачки, проверять целостность файловых систем, монтировать любые разделы
	или файл подкачки, устанавливать системные часы, запускать сеть, запускать требуемые системой
	службы и выполнять любые другие необходимые пользователю задачи. Этот
    процесс должен быть организован таким образом, чтобы задачи выполнялись в правильном порядке, 
	но в то же время как можно быстрее.</para>

  <sect2 id='sysv-desc'>
    <title>System V</title>

    <para>System V это классический процесс загрузки, который 
    использовался в Unix и Unix-подобных системах, таких как Linux с 1983 года. Он состоит
    из небольшой программы <command>init</command>, которая настраивает
    базовые программы, такие как <command>login</command> (через getty) и запускает
    скрипт. Этот сценарий, обычно именуемый <command>rc</command> управляет выполнением
    дополнительных сценариев, необходимых для инициализации системы.</para>

    <para>Программа <command>init</command> управляется 
    файлом <filename>/etc/inittab</filename> и разделена по уровням выполнения, которые
	могут быть запущены пользователем. В LFS используются следующие уровни:</para>

<literallayout>0 &mdash; выключение
1 &mdash; Однопользовательский режим
2 &mdash; Определяемый пользователем
3 &mdash; Полный многопользовательский режим
4 &mdash; Определяемый пользователем
5 &mdash; Полный многопользовательский режим с дисплей-менеджером
6 &mdash; перезагрузка</literallayout>

    <para>Уровень выполнения по умолчанию равен 3 или 5.</para>

    <bridgehead renderas="sect3">Преимущества</bridgehead>

    <itemizedlist>
      <listitem>
          <para>Устоявшаяся, хорошо отлаженная система.</para>
      </listitem>

      <listitem>
          <para>Легко настраивается.</para>
      </listitem>

    </itemizedlist>


    <bridgehead renderas="sect3">Недостатки</bridgehead>

    <itemizedlist>
      <listitem>
          <para>Может загружаться медленнее. Загрузка базовой системы LFS в среднем занимает
		  8-12 секунд, при этом время загрузки измеряется от первого сообщения ядра до запроса
		  на вход в систему. Подключение к сети обычно устанавливается примерно через 2 секунды
		  после запроса на вход в систему.</para>
      </listitem>

      <listitem>
          <para>Последовательная обработка задач загрузки. Это связано с предыдущим
          пунктом. Задержка в работе любого процесса, например, проверка файловой
          системы, приведет к задержке всего процесса загрузки.</para>
      </listitem>

      <listitem>
          <para>Напрямую не поддерживает дополнительные функции, такие как
          контрольные группы (cgroups) и диспетчер системных ресурсов для каждого пользователя.</para>
      </listitem>

      <listitem>
          <para>Добавление init-скриптов требует ручных однотипных действий.</para>
      </listitem>

    </itemizedlist>

  </sect2>

</sect1>

