<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-config-locale">
  <?dbhtml filename="locale.html"?>

  <title>Настройка системной локали</title>

  <indexterm zone="ch-config-locale">
    <primary sortas="e-/etc/profile">/etc/profile</primary>
  </indexterm>

  <indexterm zone="ch-config-locale" revision='systemd'>
    <primary sortas="e-/etc/profile">/etc/locale.conf</primary>
  </indexterm>

  <para>Некоторые переменные окружения, необходимые для поддержки вашего языка. Правильная их 
  установка влияет на:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Выходные данные программ, переводятся на ваш родной язык</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Правильную интерпретацию символов в буквы, цифры и другие классы.
       Это необходимо для того, чтобы <command>bash</command> правильно принимал 
	   не-ASCII символы, в командной строке в неанглоязычных языковых системах</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Правильную для страны сортировку по алфавиту</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Подходящий формат бумаги по умолчанию</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Правильное форматирование денежных значений, значений времени и дат</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Ниже замените <replaceable>&lt;ll&gt;</replaceable> двухбуквенным кодом нужного вам языка 
  (например <literal>en</literal>), а 
  <replaceable>&lt;CC&gt;</replaceable> двухбуквенным кодом соответствующей страны (например <literal>GB</literal>).
  <replaceable>&lt;charmap&gt;</replaceable> нужно заменить на каноническую кодировку для выбраной вами
  локали. Также могут присутствовать необязательные модификаторы, такие как <literal>@euro</literal>.</para>

  <para>Список всех локалей, поддерживаемых Glibc, можно получить, выполнив следующую команду:</para>

<screen role="nodump"><userinput>locale -a</userinput></screen>

  <para>Таблицы символов могут иметь несколько синонимов. Например <literal>ISO-8859-1</literal>
  так же называют <literal>iso8859-1</literal> и <literal>iso88591</literal>.
  Некоторые приложения не могут корректно обрабатывать различные синонимы (например <literal>UTF-8</literal> 
  должно быть указано как <literal>UTF-8</literal>, а не <literal>utf8</literal>), поэтому 
  в большинстве случаев безопаснее всего выбрать каноническое имя для конкретной 
  локали. Для определения канонического имени локали выполните команду ниже, 
  заменив <replaceable>&lt;locale name&gt;</replaceable> на вывод <command>locale -a</command> 
  для желаемой локали (например <literal>en_GB.iso88591</literal> в нашем примере).</para>

<screen role="nodump"><userinput>LC_ALL=<replaceable>&lt;locale name&gt;</replaceable> locale charmap</userinput></screen>

  <para>Для локали <literal>en_GB.iso88591</literal> приведенная выше команда
   напечатает:</para>

<screen><computeroutput>ISO-8859-1</computeroutput></screen>

  <para>Окончательная настройка локали будет выглядеть так: <literal>en_GB.ISO-8859-1</literal>. 
  Важно, чтобы локаль, найденная с помощью приведенной выше методики, была проверена перед 
  её добавлением в файлы запуска Bash:</para>

<screen role="nodump"><userinput>LC_ALL=&lt;locale name&gt; locale language
LC_ALL=&lt;locale name&gt; locale charmap
LC_ALL=&lt;locale name&gt; locale int_curr_symbol
LC_ALL=&lt;locale name&gt; locale int_prefix</userinput></screen>

  <para>Приведенные выше команды должны вывести название языка, кодировку символов, используемую в локали, 
  местную валюту и телефонный код страны. Если какая-либо из команд завершается с сообщением об ошибке, похожим
  на указанное ниже, это означает, что ваша локаль либо не была установлена в Главе 8, либо не поддерживается 
  стандартной установкой Glibc.</para>

<screen><computeroutput>locale: Cannot set LC_* to default locale: No such file or directory</computeroutput></screen>

  <para>Если это произойдет, вам следует либо установить желаемую локаль с помощью команды
  <command>localedef</command>, либо рассмотреть возможность выбора другой локали. Дальнейшие 
  инструкции не предполагают таких сообщений об ошибках от Glibc.</para>

  <para>Другие пакеты также могут работать некорректно (но не всегда будут отображать какие-либо сообщения 
  об ошибках), если название локали не соответствует их ожиданиям. В таких случаях изучите, какие ещё 
  дистрибутивы Linux поддерживают ваш язык, возможно, это даст некоторую полезную информацию</para>

  <para revision='systemd'>Как только будут определены правильные настройки локали, создайте файл
  <filename>/etc/locale.conf</filename>:</para>

<screen revision='systemd'><userinput>cat &gt; /etc/locale.conf &lt;&lt; "EOF"
<literal>LANG=<replaceable>&lt;ll&gt;_&lt;CC&gt;.&lt;charmap&gt;&lt;@modifiers&gt;</replaceable></literal>
EOF</userinput></screen>

  <para>Программа оболочки <command>/bin/bash</command> (далее именуемая как 
  <quote>оболочка</quote>) использует начальный набор файлов, чтобы помочь 
  создать среду для запуска. Каждый файл имеет определенное назначение и может по-разному 
  влиять на вход в систему и интерактивное окружение. Файлы в каталоге <filename
  class="directory">/etc</filename> содержат глобальные настройки. Если в домашнем 
  каталоге существуют эквивалентные файлы, они могут переопределить глобальные настройки.</para>

  <para>Интерактивная оболочка входа запускается после успешного входа с использованием
  <command>/bin/login</command>, прочитав файл <filename>/etc/passwd</filename>. Интерактивная 
  оболочка без входа в систему запускается из командной строки (например,
  <prompt>[prompt]$</prompt><command>/bin/bash</command>). Неинтерактивная оболочка обычно 
  присутствует когда выполняется скрипт оболочки. Он неинтерактивен, поскольку обрабатывает скрипт 
  и не ожидает ввода пользователем между командами.</para>

  <para><phrase revision='systemd'>На оболочки входа в систему часто не влияют настройки в 
  <filename>/etc/locale.conf</filename>. </phrase>Создайте файл 
  <filename>/etc/profile</filename>
  <phrase revision='sysv'>после того, как будут определены правильные настройки локали, чтобы  
  установить желаемый язык</phrase><phrase revision='systemd'>для чтения настроек локали из 
  <filename>/etc/locale.conf</filename> и экспортируйте их</phrase>, но вместо этого установите 
  локаль <literal>C.UTF-8</literal> при запуске консоли Linux (чтобы программы не 
  выводили символы, которые консоль Linux не может отобразить):</para>

<screen revision="systemd"><userinput>cat &gt; /etc/profile &lt;&lt; "EOF"
<literal># Begin /etc/profile

for i in $(locale); do
  unset ${i%=*}
done

if [[ "$TERM" = linux ]]; then
  export LANG=C.UTF-8
else
  source /etc/locale.conf

  for i in $(locale); do
    key=${i%=*}
    if [[ -v $key ]]; then
      export $key
    fi
  done
fi

# End /etc/profile</literal>
EOF</userinput></screen>

<screen revision="sysv"><userinput>cat &gt; /etc/profile &lt;&lt; "EOF"
<literal># Begin /etc/profile

for i in $(locale); do
  unset ${i%=*}
done

if [[ "$TERM" = linux ]]; then
  export LANG=C.UTF-8
else
  export LANG=<replaceable>&lt;ll&gt;_&lt;CC&gt;.&lt;charmap&gt;&lt;@modifiers&gt;</replaceable>
fi

# End /etc/profile</literal>
EOF</userinput></screen>

  <para revision='systemd'>Обратите внимание, что вы можете изменить <filename>/etc/locale.conf</filename> с помощью 
  утилиты из состава systemd - <command>localectl</command>. Чтобы использовать
  <command>localectl</command> для приведенного выше примера, выполните:</para>

<screen revision='systemd' role="nodump"><userinput>localectl set-locale LANG="<replaceable>&lt;ll&gt;_&lt;CC&gt;.&lt;charmap&gt;&lt;@modifiers&gt;</replaceable>"</userinput></screen>

  <para revision='systemd'>Вы также можете указать другие переменные окружения для конкретного языка, такие как 
  <envar>LANG</envar>, <envar>LC_CTYPE</envar>, <envar>LC_NUMERIC</envar> или
  любая другая переменная окружения из вывода команды <command>locale</command>. Просто 
  разделите их пробелами. Пример, где  <envar>LANG</envar> установлен как
  en_US.UTF-8, а <envar>LC_CTYPE</envar> установлен как en_US:</para>

<screen revision='systemd' role="nodump"><userinput>localectl set-locale LANG="en_US.UTF-8" LC_CTYPE="en_US"</userinput></screen>

  <note revision='systemd'><para>Пожалуйста, обратите внимание, что команда <command>localectl</command> 
  не работает в среде chroot. Её можно использовать только после загрузки системы LFS с помощью systemd.</para></note>

  <para>Локаль <literal>C</literal> (используемая по умолчанию) и <literal>en_US</literal> (одна из 
  рекомендуемых для   англоязычных пользователей в Соединенных Штатах) это разные локали. 
  <literal>C</literal> использует 7-битный набор символов US-ASCII и обрабатывает байты с установленным 
  старшим битом как недопустимые символы. Вот почему, например, команда <command>ls</command> заменяет их 
  вопросительными знаками в этой локали. Кроме того, попытка отправить почту с такими символами из Mutt 
  или Pine приводит к тому что, отправляемые сообщения не соответствуют RFC (кодировка в исходящей почте 
  указана как <computeroutput>unknown 8-bit</computeroutput>). Рекомендуется использовать локаль 
  <literal>C</literal>, если вы уверены, что вам никогда не понадобятся 8-битные символы.</para>



</sect1>
